美國進入古羅馬的節奏還只是剛剛開始

【盧斯達：美國進入古羅馬的節奏還只是剛剛開始】

現代美國有時被比喻為新羅馬帝國，那就不妨用古羅馬帝國的歷史比照一下，看美國現在走到歷史的那個時間節點。共和與帝制之間，總是兩股力量不斷拉扯。元老院和軍事巨頭之間，強人勝利過、元老院也勝利過，但元老們的勝利總是短暫，甚至自己為國家走向帝制貢獻了「歷史作用」。

英美等國雖然號稱間接民主國家，但當然是間接民主。英國的實際權力在議會，擁有議會大多數的黨派推舉出來的首領，就是首相，是僅位居英王之下的諸事統領大臣；美國是總統制，總統很大權力，可以不斷發出行政命令，不過受到司法、參眾兩院的節制，但選出來不是靠全國人民普選票，而是以州為單位的黨派選舉人票，也是相當間接的民主。

現在一邊以川普為首，結合了一部份共和黨成員，再加上支持川普的美國民眾、民兵，可視為「總統派」；而民主黨、社交傳媒、商界、華爾街、學院勢力、華盛頓公務員系統，則可視為「共和派」。雖然川普並無獨裁者的權力，也備受體制封鎖，但兩派的鬥爭動態，還是可以套用軍事大佬 vs 元老院的那段歷史。

羅馬共和國本來政出元老院，但隨著對外戰爭不斷擴大，政治家已經不一定出自羅馬市內的權力階梯，可以完全是元老院之外的天外來客，開始出現不能節制的「羅馬大名」。凱撒出身貴族，家族中人很多人做大官。他憑此世系，有利用帝國本部的舊建制，通過收買帝國公民的人心，獲得各種制度內的官位。後來他自請外調到帝國戰線的東方前線，例如高盧 (今天的法蘭西)，不斷戰勝異族之後，他在家鄉的聲望也達到最高點，同時可以在高盧訓練自己的私兵。這支軍隊成為後來凱撒回歸帝國本部奪權時的政治後台。

也就是說，當帝國擴張到一個程度，就會形成內外之分，內外互不統屬，外面在做甚麼，本部根本無法過問。強人也利用新殖民地的資源快速擴張，而殖民地的規制草創、搶掠更是必然，有巨大的獲利空間；羅馬的政治獻金，卻是通過一層又一層建立了百年的政治產業鏈，中間經手的人太多，大家累積錢的速度，一定比不過開辟了「新市場」的凱撒。

你以為川普是凱撒

凱撒之前為了收買羅馬市民人心，不只努力，也很花錢，自己的錢花光，也借了很多錢；這一當高盧總督，就還清了債，還發大財。你以為川普是凱撒？其實是其現象的一半。川普的中國政策，破壞了很多人的生意利益；他在華盛頓建制經常 fire 人，不顧華盛頓利益階級的現存秩序，反而任用信用自己的家人，被建制狙殺，確實有點像凱撒被元老院刺殺；而跟凱撒有親屬關係的後輩「布魯圖」為何也加入行刺，也可以說成他信仰元老院共治的一套，相信共和，不樂見凱撒繼續掌權下去。

凱撒的當代幽靈的另一半，其實是科技公司。科技公司平地一聲雷，開闢了現實世界以外的另一塊網絡殖民地，不只將美國，更是將全世界大部份人類都納入了統治。這就像羅馬共和國走出了地中海，向歐陸和北非擴張。過程中，網絡世界的總督們獲得了巨富和驚人影響力，而且不需要面對選舉，也沒有體制節制他們。

網絡大佬們對國家的忠誠也十分曖昧，先不說他們天然就是意識形態上崇尚全球化，當中的頂點例如伊隆．麥斯克就常以「人類命運」的觀點看待事情，對近代的國族國家思想也是天外來客。例如凱撒死後崛起的強人之一、也是其舊部的安東尼，就因為迷上了埃及艷后而樂不思蜀，居在尼羅河一帶不回家。他和「外國勢力」的特殊關係，一向不為國人所喜。即使是人氣頂點的凱撒，他跟艷后的私生子和本家私人別墅，也是「成何體統」。就像祖伯克有普莉希拉・陳，共和黨領袖麥康奈爾有趙小蘭，也似乎是安東尼的翻版。

埃及艷后是色誘專家，也是政治家。埃及的實力不及羅馬，但可以通過各種滲透和拉攏，為自己製造較好的國際空間。凱撒到安東尼都跟豔后有一腿，兩國自然沒有大的兵戎相見；至於古羅馬內部，卻因為對古埃及採取甚麼對策而內亂。安東尼的老婆因為不滿安東尼人都跑到了埃及，於是與凱撒的正統繼承人屋大維開戰，想令安東尼必須離開埃及回鄉。這場「攬炒」最終失敗，安東尼老婆被迫流亡而死；安東尼跟外國利益糾纏不清，屋大維與他開火，也就是指控他傷風敗德，失去了羅馬的身份認同，成了個埃及人，用現代語言來說就是安東尼已成了 China Joe，無法保衛羅馬的利益。同樣臉書捲入劍橋分析的選舉操控陰謀、社媒跟中國市場玩得不亦樂乎，帝國本部卻幾乎沒有法律和政治手段可以節制。

分裂未必是另立新國

帝國擴張快到無法干預權力新貴，而他們就會四處沾好處，漸漸就會跟帝國本部起衝突。從二戰終結到蘇聯崩潰，美國的影響力到達高峰，也因為如此而埋下了分裂的種子。CIA、社媒、華爾街、演藝圈等等權力部落，其實都已經因為全球化而逐漸自行其是，有自己的牌可以打。這個時代的分裂未必是旗幟鮮明的另立新國、美國分裂，而是國中之國逐漸形成。在美國全球化的年代，他們收獲了極大的戰利品，就像總督一旦得到地盤，發展實力，國家是必然分裂的。
元老院有人脈和政客，卻沒軍事實力，所以他們歷來總是拉攏一個巨頭，去壓制另一個巨頭。這些嘗試有成功有失敗，但一致的發展則是共同敵人打倒之後，元老院和巨頭之間的另一場戰爭就會爆發。

政治家拉攏了商界和科技界封殺川普。川普未走，極左就醞釀要搞新聞審查委員會，去決定甚麼是 fake news。新聞界就炸了窩，決定甚麼是事實的宗教權力本來是我們媒體的，你們政客想來奪權？於是戰爭也在暗裡開打了。然後拉攏之下的社媒和金融界用大招封殺了川普，就如美國在二戰的日本展示了核武，其他國家的元老們也開始擔心，你能封殺川普，那我的政策不合你的心意，你有一天也會來封殺我嗎？於是跟川普不合的梅克爾、五眼的澳洲以及很多國家都對此「表示憂慮」。

至於美國民主黨，雖然利用了網絡世界的總督打倒了自己的勁敵，但如此的力量，放著會放心嗎？即使社媒人這一刻支持民主黨多一點，聯邦通訊委員會（FCC）還要改 Section 230，或者立新例去制衡社媒，讓它馴服；而社媒也會因為不想淪為用完即棄，也許他們也會去找自己在世界各地的埃及朋友幫忙。就算內裡不出事，大家都會援引外國力量逐鹿中原。安東尼也找埃及艷后拿錢去打安息帝國。

帝國發展超過了帝國的極限，通常結果是旗下的勢力開始獨立，而其龍興之地則因為各種外力和本土政爭而毀於一旦。很多人說世界會走向多極，但其實美國自身也走向多極。共和黨中的一大票支持者，經此一役之後，也許就投身進「民粹政治」，完全對過去的建制遊戲不抱期望；民主黨的極左人，也要跟利用他們的建制自由派對決。

與其說川普破壞了甚麼，不如說他是美帝國二戰後擁抱帶領全球化、積極向外擴張，卻最後被外太空的新型病毒蠶食了自身，走向「緩慢多極化」過程中的第一個代表人物，但他怎會是最後一個呢？

分析幾好

Pompeo 西點軍校第一名
仲有意大利血統做過cia局長
希望佢繼續玩喇

侵侵政治生涯就完結左

好文一推

好有道理，呢篇文即係預言咗美國嘅衰落，歷史is so funny但人嘅壽命太短我有生之年最想睇到嘅就係支爆，香港光復

Jack Ryan

格拉古兄弟 到蘇拉馬略之間既過渡

仲停留喺古代？
你咩屋大維安東尼都就快比共產黨收皮啦

似4世紀基督教變主流（左膠）同比蠻族滲透（welcome refugee)既衰落開始多d

安東尼的老婆因為不滿安東尼人都跑到了埃及，於是與凱撒的正統繼承人屋大維開戰，想令安東尼必須離開埃及回鄉。

安東尼老婆咪屋大維家姐

唔讀歷史點通古今之變

無用撚話做乜都無用，剩係搵位為駁而駁，問佢地有咩意見又答唔出

歷史在笑

你冇料睇唔明就唔好通街講啦

盧斯達係咪文妓黎? 一時一樣

盧斯達：「相信陰謀論的特朗普支持都是甩皮甩骨人」

讀歷史最有趣的地方是, 很多人會以歷史套用到現代再預測未來
不過歷史卻告訴我們, 未來的起步可以相似, 結局可以不盡相同
這就是為何我們一直有新聞, 歷史科亦不斷發展

呢D文參考下好喇, 其實都係先射箭後畫靶, 做文妓仲可以瘋狂射箭

「相信陰謀論的特朗普支持者」同特朗普支持係唔兩回事

再者 今時今日既資訊郁啲就一傳十十傳百
都仲可以將真相玩弄於股掌
當而家大家都領撚哂野既時候
歷史又有幾多係真

咁阿寶有得休息下未